多省份經濟數據為何主動「擠水分」？上繳稅收壓力, 爭取補貼 及 2019年各省GDP統一核算

近日，內蒙古、天津等省份主動核減GDP、財政收入等數據引發關注。地方為何主動「擠水分」？南都記者了解到，地方財政壓力日益突出是一大原因。此外，我國將於2019年實施地區生產總值(GDP)統一核算改革，促使地方主動調整。專家分析認為，在強調高質量發展的背景下，地方經濟數據「擠水分」或成趨勢。

三省份已下調經濟數據

截至目前，已有遼寧、內蒙古、天津三個省(區市)承認經濟數據造假問題或主動核減財政經濟數據。

最早曝光的是遼寧。在中央巡視組「回頭看」之後，遼寧省時任省長陳求發在2017年1月做政府工作報告時首次對外確認，遼寧省所轄市縣在2011-2014年存在財政數據造假的問題，導致經濟數據被注入水分。今年1月3日，內蒙古自治區黨委在全區經濟工作會議上「自曝家醜」，指出財政收入虛增空轉、部分旗縣區工業增加值等數據有水分。1月11日，媒體從天津濱海新區兩會了解到，濱海新區2016年GDP從超萬億元下調至6654億元。

三省份的數據核減力度都相當大。經濟數據「擠水分」后，遼寧GDP增速曾出現「斷崖式」下降，一度成為全國唯一GDP負增長的省份。內蒙古2016年的一般公共預算收入核減幅度達到26 .3%，規模以上工業增加值核減幅度更是達到40 %。濱海新區2016年GDP核減幅度至少超過30%，而濱海新區GDP總量約佔天津的一半以上。

地方財政壓力突出

地方為何主動核減財政經濟數據？上海財經大學公共經濟與管理學院教授范子英對南都記者分析，主要有以下幾個原因。

其一是地方財政壓力突出的問題。范子英介紹，和GDP數據不同，財政收入數據牽扯「真金白銀」。地方財政收入數據報得越高，上繳中央的部分也越多，實際留給地方自己的就越少。因此，虛報數據會加劇地方財政壓力，最嚴重的情況是出現財政虧空，收不抵支。

南都記者注意到，遼寧方面也承認過財政收入數據造假的代價。據《人民日報》報道，遼寧一個地級市市委書記介紹，在分稅制體制下，財政收入虛增的稅收數額也要按比例向中央和省上繳。前幾年財政收入虛增空轉，相當於平均每人要多交稅收1000元。

對此，中國社科院研究員楊志勇認為，虛報財政收入數據並不必然導致上繳給中央的部分更多，要看具體虛報的是什麼數據，如果虛報的是地方的稅收和非稅收入數據，就不存在上繳中央的問題。

爭取中央財政補貼

爭取中央財政補貼，被視為另一個促使地方核減財政收入數據的因素。據《人民日報》報道，遼寧省在政府工作報告中曾指出，財政數據造假問題，不但影響中央對遼寧省經濟形勢的判斷和決策，還影響到中央對遼寧省轉移支付規模，降低了市縣政府的可用財力和民生保障能力。

對此，范子英補充道，中央每年向地方下撥的財政轉移支付比較固定，並不是說地方的財政收支缺口擴大，中央就一定相應增加補貼。他進一步預計，地方核減財政收入數據的直接後果是，那些預算列收列支逐一掛鉤的預算支出—例如對企業的一些補貼可能大幅縮減，而民生支出等相對受影響較小。

明年各省GDP統一核算

2019年即將實施地區生產總值(GDP)統一核算，范子英認為這是促使多省份集中主動核減經濟數據的另一個重要原因。

長期以來，我國各省(市區)GDP由省級統計機構核算，加上「GDP至上」的政績觀驅動等因素，形成各省GDP合計遠超過全國GDP的怪現象。各省的GDP增速也整體高於全國增速，例如，依據國家統計局公布的數據，2016年全國GDP增速6.7%，而依據各省公布的數據，絕大部分省份GDP增速高於全國增速或持平，只有山西、黑龍江等低於全國增速。

2016年6月，中央全面深化改革領導小組第三十六次會議審議通過了《地區生產總值統一核算改革方案》。根據《方案》，各省(市區)生產總值核算由現行的省級統計機構核算，改革為國家統計局和省級統計機構共同開展的統一核算。《方案》明確於2019年實施改革。

國家統計局副局長李曉超認為，目前我國地區生產總值匯總數據與國內生產總值數據存在一定差距，在統計實踐上是可以接受的，但如果差距偏大，就不利於正確把握各地經濟形勢，不利於實施科學的宏觀調控，還影響了政府統計公信力。他認為，GDP統一核算改革將有利於實現地區GDP匯總數據與國內GDP數據的銜接。

觀察

高質量發展階段「擠水」或成趨勢

十九大報告指出，我國經濟已由高速增長階段轉向高質量發展階段。范子英認為，地方對經濟數據「擠水分」，也是落實追求高質量發展的行為。

南都記者梳理髮現，2017年12月以來陸續召開的多省經濟工作會議，均對2018年高質量發展做出部署。湖南省委經濟工作會議強調，更加註重提高新經濟比重，更加註重降低單位GDP的能耗、物耗，更加註重提高創新驅動能力和開放發展水平。海南省委經濟工作會議提出，要徹底扭轉簡單以GDP增長率論英雄的政績導向，下一步還將取消12個市縣GDP等考核。

各地也對經濟數據「擠水分」積極表態。《天津日報》2017年12月27日刊發評論員文章《擠干水分關鍵要「捨得」》發問，「要面子還是要裡子？要虛高的增長，還是要擠掉水分的實打實數字？」

該文稱，注了水的、虛高的，甚至是弄虛作假的經濟數據，從面子上看，地區GDP漲了，位次排名靠前了；從裡子上看，百姓的腰包沒有真正鼓起來，人民福祉沒有真正增加，反過來，還可能會影響對經濟形勢的判斷決策，透支發展潛力，造成「灰犀牛」的大概率風險。

南都記者注意到，主動對經濟數據「擠水分」的遼寧、內蒙古，此前均被中央巡視組「回頭看」查出相關問題。在強調高質量發展、弱化GDP增長目標的背景下，地方經濟數據「擠水分」或成趨勢。

采寫：南都記者 程思煒

作者：程思煒

無惡不作支那